[馬屎坑鑽馬綫] 港鐵人手荒 與其搞薦人費 不如加人工

港鐵近日出動銀彈政策，歡迎員工推薦新人入職，填補技術員、技工、列車車長、巴士車長等崗位。新人工作滿九個月，港鐵會發放獎金給新人和推薦人。

港鐵曾稱薪酬緊貼市場，但運輸界接連被揭前線員工待遇差，緊貼市場一說，如同刻薄員工。港鐵是公營機構，更是運輸行業的龍頭，多年錄得巨額盈利，絕對有能力帶頭提升員工待遇，改善工作環境。港鐵要切實解決車長薪金低及工作壓力大兩個困局；否則，單憑獎金花招，難以招募新血。

責任大、薪酬低 損工作吸引力

港鐵在官網刊登招聘廣告，惟沒有列出薪金。綜合近月網上討論區及港鐵工會代表所說，新入職車長的月薪約1.4萬元（另有雙糧），可能要等幾年才加薪，升職至列車員工督察，月薪才達到二萬元（見補註）。港鐵列車技術員、技工等職位的入職薪酬也偏低，基本月薪大約1.2萬元。消息提及的員工推薦計劃，推薦者最多可獲六千元獎金。即使多了這筆錢，薪金仍然較陸路運輸業每月工資中位數1.82萬元為低。

有人認為，港鐵列車平時自動操作，工作輕鬆，間或更有車長被揭露在駕駛室做私人活動，不值得加薪。港鐵固須督促行為不檢的車長，惟社會不應「一竹篙打一船人」，低估車長的責任。首先，車長要在列車投入服務前檢查列車操作，運作期間肩負列車過千乘客的安全。隨着鐵路班次加密，客量不斷增加，資深車長踏入退休之齡，加劇車長人手短缺，員工工作壓力不容忽視，合理的薪酬是對員工的回報。

其次，正所謂「養兵千日，用在一時」，即使車長在大部份時間可以交託訊號系統運作，但當意外發生，列車便需要人手操作，車長要聯繫車站職員，確保乘客安全到站。十月的港鐵四線故障，車長就要親自駕駛列車。既然如此，社會也不應輕視車長工作和報酬。

港鐵鬧車長人手荒 消息：擬推員工推薦計劃 最多或可獲6000元
馬時亨再任半年 我們需要一個怎樣的港鐵主席？
陳帆稱港鐵罰則不應對員工添壓 反照政府無視勞工權益
港鐵擔起公營機構角色 以身作則改善員工待遇

港鐵推出獎金計劃，多少反映員工薪酬待遇制度落後市場，更反映港鐵關顧員工口惠而實不至。根據以往港鐵回覆，縱然企業稱會同時考慮公司業績、員工貢獻等範疇釐訂薪金，但港鐵車長員工入職薪金和年度增薪比率低，問題存在已久，多年來遭工會批評。首先，港鐵是運輸行業的龍頭，舉動足以影響市場，絕非被動者。第二，企業近年利潤每年以十億元計，有能力負擔新增薪酬。第三，港鐵是有政府背景的公營機構，若連公營機構也刻薄員工，私人企業自會仿效，行業薪酬難以顯著提升。公營服務提供者不應以追逐盈利為主要目標，把部份利潤撥歸員工，合情合理。

如無足夠新血，港鐵前線人手將會持續緊絀，勢必影響服務質素。港鐵與其用推薦獎金吸引人求職，不如切實提升薪酬。專營巴士公司在員工聲討及輿論壓力下，加薪並調整薪酬架構，港鐵身為公營機構，必須從速檢討員工待遇。

補註：本文刊載後，先後聯絡港鐵及香港鐵路職員工會，進一步了解列車車長入職薪酬。港鐵發言人拒絕透露薪酬，只表示公司有行之有效的薪酬調整機制，確保公司的薪酬檢討緊貼市場趨勢，並會因應市場環境、公司業績、員工貢獻等多方面作出充分考慮。機制經諮詢員工後而制定。香港鐵路職員工會回覆，根據工會所知，現時港鐵列車車長入職薪酬約為1.5萬元，較上文提及的1.4萬元為高。

港鐵技工、重鐵及輕鐵車長的薪酬大約在13,850至22,200元之間，技術員薪階大約在14,750至27,500元之間。因應學歷等因素，員工薪金有所差異。

0066

係咪外判

點會係外判

lm

MTR 張免費車飛已經係最勁嘅褔利

仲想要高人工？

唔撚係掛
年年賺百九幾億
人工得咁撚少

餓你唔死養你唔飽
最叻就肥上瘦下cut budget

人手荒 短缺

估唔到咁低人工

屌你判哂比人

港豬想加人工？得，番工番夠廿四個鐘咪加俾你lo

有免費車飛仲想點 咁高要求做咩

港鐵捉秘撈捉得好勁

14 狗都唔吊

饑荒？

同佢有仇就叫佢入去做啦。

港鐵寧願冇人開少幾班都唔益你
反正你班on9港豬都唔會轉交通工具

萬八都無

有免費車飛
加車費=加人工

一個技工的13850
一個技術員的18k左右
今年內部追薪最搞笑係新入職既加勁多
有年資既追得勁少

變相入職10幾年既人工只係多入職1-2年既少少

9個月先六千

確保做夠狗個月